\section{Motivation}
Zur Finanzierung ihrer Tätigkeiten können sich Forschungsprojekte bei nationalen
und internationalen Fördergeldgebern bewerben. Damit entsprechende Gelder
genehmigt werden, müssen die Forschungsprojekte beweisen, dass ihre Arbeit den
allgemein bekannten wissenschaftlichen Standards entsprechen. Aus diesem Grund
wird von Fördergeldgebern die Erstellung und die Pflege von \acp{DMP} gefordert. 

Ein wichtiger Geldgeber ist die Europäische Kommission, die Forschungsprojekte
im Rahmen von Horizon 2020 \bibReference{Horizon2020} fördert. Dabei wird die
Veröffentlichung der Daten einiger Forschungsprojekte im Rahmen des Open Data
Pilot \bibReference{OpenDataPilot} verlangt. Das Forschungsprojekt ist in diesem Fall
verpflichtet, sich früh mit Fragen des Datenmanagements in Form eines \ac{DMP}
auseinanderzusetzen.

Das Forschungsprojekt \ac{RAGE} \bibReference{RageD63.2016} erforscht digitale
angewandte Spiele und wird von der Europäischen Kommission durch 
Horizon 2020 gefördert. Im Rahmen des Open Data Pilots ist \ac{RAGE} zudem zur
Veröffentlichung der Forschungsdaten und zur Erstellung eines \ac{DMP}
verpflichtet. Dabei richtet sich das Datenmanagement auch nach dem etablierten
\ac{OAIS}-Standard aus.

% Die Motivation für die in dieser Arbeit beschriebene Software ist aus dem
% Projekt \ac{RAGE} \bibReference{RageD63.2016} heraus entstanden. 
% \ac{RAGE} erforscht digitale angewandte Spiele und wird von der Europäischen
% Kommission im Rahmen von Horizon 2020 \bibReference{Horizon2020} gefördert. Es
% nimmt außerdem am Open Data Pilot \bibReference{OpenDataPilot} teil. Im Rahmen
% von Open Data Pilot ist \ac{RAGE} zur Erstellung eines \ac{DMP}
% verpflichtet. 

Eine konkrete Auswirkung der im \ac{DMP} von \ac{RAGE} spezifizierten Regeln
ergibt sich \zB beim Management von personenbezogenen Daten. Diese fallen während der
Laufzeit des Projekts an, da in \ac{RAGE} \ua die Durchführung einer
Umfrage unter Spieleforschern zum aktuellen Stand von Wissenschaft und Technik
der angewandten Spiele gefordert wird. Die dabei anfallenden personenbezogenen
Daten werden als solche markiert. Der \ac{DMP} sieht vor, dass die Ergebnisse
der Umfragen in einem Dokument zusammengefasst und neben den zu archivierenden
Daten in \ac{OAIS}-konformen Informationspaketen mitarchiviert werden. Die als
personenbezogene Daten markierten Informationen sollen unkenntlich
gemacht werden.

Dabei soll die Erstellung der \INFPAKp so weit wie möglich durch eine Software
automatisiert werden, so dass die Projektmitarbeiter nur noch wenig ihrer
Arbeitszeit ins Datenmanagement investieren müssen. Das System soll die
wichtigsten Informationen vom Anwender entgegen nehmen und ein
\ac{OAIS}-konformes \INFPAK erzeugen. Die Erzeugung soll dabei vollkommen
unabhängig von der Problemdomäne des jeweiligen Forschungsprojekts sein. So
sollen sich die Struktur der Benutzerschnittstelle als auch die des \INFPAKg an
die Problemdomäne anpassen.

Zudem werden die \METADATA automatisiert aus den zu archivierenden Informationen
extrahiert und an die richtigen Stellen im \INFPAK eingetragen. Zusätzliche
\METADATA können allerdings nicht nur aus den Informationen selbst ermittelt
werden, sondern es sollen unterschiedliche Datenquellen herangezogen werden
können. Das System muss dazu die Möglichkeit des leichten Anschließens von
weiteren Datenquellen zur Verfügung stellen. 

Da an Forschungsprojekten üblicherweise eine große Zahl von Menschen von
unterschiedlichen Orten aus arbeitet, ist es von großer Bedeutung, dass die
Anwender des Systems nicht physisch an einen Standort gebunden sind, sondern die
Software von jedem beliebigen Ort auf der Welt nutzen können. Dazu muss das
System eine eigene Infrastruktur bilden, deren Komponenten leicht austauschbar,
erweiterbar und von vielen Anwendern gleichzeitig benutzbar sind. Oft arbeiten
Menschen über Länder- und Sprachgrenzen hinweg miteinander. Aus diesem Grund
muss das System schnell und einfach für unterschiedliche Sprachen lokalisierbar
sein.

Bei einer großen Anzahl an Benutzern gibt es auch Anwender mit unterschiedlichen
Rechten innerhalb des Systems. Dies erhöht sowohl die Sicherheit der Daten gegen
mutwillige als auch versehentliche Zerstörung. Ein für diesen Einsatzzweck
geeignetes System muss gewährleisten, dass ein Anwender nur die ihm zugewiesenen
Aktionen mit den Daten durchführen darf. Weitere Sicherheit der archivierten
Daten kann erreicht werden durch regelmäßige Sicherungen und
Konsistenzprüfungen.

\input{Chapters/einfuehrung/vorarbeiten}

% Für die \ac{OAIS}-konforme Aufbereitung von
% Forschungsdaten ist bereits im Zuge einiger Forschungsprojekte im Lehrgebiet
% Multimedia und Internetanwendungen an der FernUniversität in Hagen
% \bibReference{Lgmmia} die webbasierte Anwendung {\PACKAGINGTOOLKIT}
% \sectionReference{sec:packagingToolkit} entwickelt worden. Das 
% {\PACKAGINGTOOLKIT} ist Teil einer Gesamtanwendung für das effektive
% Forschungsdatenmanagement. Dieses System soll die Erzeugung und das Management
% von Informationspaketen nach den Vorgaben des DMPs unterstützen. Dabei greifen
% verschiedene Komponenten des Systems auf das {\PACKAGINGTOOLKIT} zu.
% 
% Entwickelt und eingeführt wurde das {\PACKAGINGTOOLKIT} im Rahmen des Projekts
% \ac{SCIDIP-ES} \bibReference{scidipes}. Dieses inzwischen abgeschlossene Projekt
% beschäftigte sich mit der Archivierung von Erdbeobachtungsdaten und dabei wurde
% eine Infrastruktur zur Erhaltung von digitalen Informationen mit dem
% Schwerpunkt Erdbeobachtung entwickelt. Die zu archivierenden Informationspakete
% enthalten folglich bspw. Satellitendaten.
% 
% Das Projekt \ac{RAGE} jedoch widmet sich dem Thema angewandte Spiele - einer
% ganz anderen Domäne als das Projekt \ac{SCIDIP-ES}. Beide Projekte haben ganz
% unterschiedliche Designated Communities und somit auch ganz verschiedene
% communityspezifische Vokabulare. Zum Vokabular von \ac{RAGE} gehören \zB Game
% Design, Gamification, Hardware und Netzwerke \bibReference{RageD63.2016}.
% 
% Dennoch soll das {\PACKAGINGTOOLKIT} auch in \ac{RAGE} und schließlich
% auch in Projekten angewendet werden können, die sich in ganz anderen
% wissenschaftlichen Domänen engagieren, und so Grundlage einer Infrastruktur zur
% automatischen Ausführung von Regeln für \ac{DMP} werden.